<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Álcool e outros depressores</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/Viewer.swf?slide={position}"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Álcool e outros depressores: repercussões clínicas e condutas gerais </title>
		<content>Álcool e outros depressores: repercussões clínicas e condutas gerais
 CURSO DE APERFEIÇOAMENTO EM CRACK E OUTRAS DROGAS PARA PROFISSIONAIS  DA ATENÇÃO BÁSICA </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title> Carolina Costa Médica do CAPS-AD Centra-Rio</title>
		<content>
Carolina Costa
Médica do CAPS-AD Centra-Rio </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Álcool</title>
		<content>Álcool A identificação da dependência de álcool é abaixo do ideal.É um grave problema de saúde pública, sendo um dos transtornos mentais mais prevalentes.O período médio entre o primeiro problema pelo uso e a primeira intervenção é de 5 anos.Prejuízos: clínicos, sociais, trabalhistas, familiares e econômicos, além de frequente associação com violência. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Beber de baixo risco</title>
		<content>Beber de baixo risco Não há consumo de álcool isento de riscos.Nível de consumo associado a baixo risco de desenvolver problemas:  homem: 21 unidades de álcool em 1 semana (ex:10 doses de uísque / semana)Mulher: 14 unidades de álcool em 1 semana (ex: 7 doses de uísque/ semana) </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Beber em binge</title>
		<content>Beber em binge Binge= “farra”, “bebedeira”Homens= igual ou acima de 5 doses em uma só ocasiãoMulheres=igual ou acima de 4 doses em uma só ocasiãoElevados custos sociais e danos à saúdeTais efeitos são influenciados por: peso, idade, velocidade, alimentação, número de doses </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Uso Nocivo</title>
		<content>Uso Nocivo Critérios DSM-IV para abuso de substânciasA. Padrão desadaptativo de uso de substância levando a comprometimento ou sofrimento clinicamente significativos, manifestado por um ou mais dos seguintes itens, ocorrendo dentro de um período de 12 meses: 1. Uso recorrente da substância resultando em fracasso no preenchimento de expectativas no trabalho, escola ou lar (por exemplo: repetidas faltas ao trabalho ou desempenho deficiente relacionados ao uso de substâncias; faltas, suspensões ou expulsões da escola relacionados com substâncias; negligência dos filhos e das atividades domésticas) </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Uso Nocivo</title>
		<content>Uso Nocivo 2. Uso recorrente da substância em situações perigosas (por exemplo: dirigir automóvel, operar máquinas, estando prejudicado pelo uso de substâncias).3. Problemas legais recorrentes relacionados com o uso de substâncias (por exemplo: prisões por conduta imprópria relacionadas a substâncias).4. Uso continuado de substância apesar de problemas sociais ou interpessoais, persistentes ou recorrentes, causados ou exacerbados pelos efeitos de substância (por exemplo: discussões com o conjugue sobre as conseqüências da intoxicação, brigas).B. Os sintomas nunca satisfizeram os critérios para dependência a substância para esta classe de substância.   </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Dependência de álcool</title>
		<content>Dependência de álcool Critérios DSM-IV para dependência de substâncias 
  Tolerância - Definida por um dos dois seguintes:   1a. Necessidade de quantidades marcadamente aumentadas da substância para alcançar intoxicação ou o efeito desejado.  1b. Efeito marcadamente diminuído com o uso continuado da mesma quantidade de substância.2. Síndrome de abstinência manifestada por:   2a. Síndrome de abstinência característica para a substância  2b. A mesma substância, ou outra semelhante, são usadas para aliviar ou prevenir os sintomas da abstinência. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Dependência de álcool</title>
		<content>Dependência de álcool 3. A substância é freqüentemente tomada em quantidades maiores ou por períodos de tempo superiores ao que era. 4. Há desejo persistente ou esforços fracassados de cortar ou controlar o uso da substância 5. Uma grande quantidade de tempo é gasta com atividades necessárias a obter a droga, a usá- la ou a recuperar-se de seus efeitos. 6. Abandono ou redução de atividades sociais, profissionais ou recreativas importantes devido ao uso da substância. Especificar se: 
COM DEPENDÊNCIA FISIOLÓGICA : Evidência de tolerância ou abstinência, isto é, presença do item 1 ou 2 
SEM DEPENDÊNCIA FISIOLÓGICA : Sem evidência de tolerância ou abstinência, isto é, nem o item 1 nem o item 2 estão presentes.  </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Detecção na clínica diária</title>
		<content>Detecção na clínica diária O que é importante investigar?Padrão e tempo de usoSubstâncias utilizadas em conjuntoExames laboratoriaisComplicações decorrentes do usoÚltimo consumoMaior tempo de abstinência e condições de vida durante a abstinênciaTratamentos prévios/ internações/ atendimentos de emergênciaVia de administração de outras susbtâncias Circunstâncias de uso e reações ao uso </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Detecção na clínica diária</title>
		<content>Detecção na clínica diária Rastreamento:“Você gosta de tomar um drink de vez em quando?”CAGE:Diminuir: “Você já tentou diminuir seu consumo de álcool?”       	“O que fez com que você decidisse reduzir?”Aborrecido: “Alguma vez você já ficou aborrecido pela crítica de amigos ou de sua família em relação à sua ingesta de álcool?”  </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Detecção na clínica diária</title>
		<content>Detecção na clínica diária Culpa: “Você já sentiu culpa por beber?”Ressaca: “Alguma vez você se sentiu com ressaca ou trêmulo de manhã e tomou um drinque para se livrar dessa sensação?”Última pergunta de rastreamento: “Você acha que tem problema com bebida?”“Além de beber, que tipo de drogas você usa regularmente? Cocaína? Maconha? Heroína?” </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Intoxicação Aguda</title>
		<content>Intoxicação Aguda Definição: é uma condição clínica transitória decorrente da ingestão de bebidas alcoólicas acima do nível tolerado pelo indivíduo, o que produz alterações psíquicas e físicas suficientes para interferir em seu funcionamento normal.Estágios: embriaguez leve-anestesia-coma-depressão respiratória-morte </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Intoxicação Aguda</title>
		<content>Intoxicação Aguda Prejuízos: exposição moral, comportamento sexual de risco, acidentes de trânsito, violência, ideação suicida , tentativa de suicídio (10 a 70%, segundo Cherpitel e cols), risco para si e terceiros, funcionamento social e ocupacional prejudicadosComplicações clínicas agudas: crise hipertensiva, TCE, hipoglicemia, sangramentos </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Manejo da Intoxicação Aguda</title>
		<content>Manejo da Intoxicação Aguda Assegurar a interrupção da ingesta de álcoolDecúbito lateralAmbiente seguro e livre de estímulosAgitação psicomotora: Equipe de cotençãoAntipsicóticos de alta potência (Haldol 5mg IM de 30/30min até sedação) </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Manejo da Intoxicação Aguda</title>
		<content>Manejo da Intoxicação Aguda Uso de tiamina 300mg IM 30 min antes da glicose hipertônica (em caso de necessidade)     Profilaxia da SÍNDROME DE WERNICKE –KORSAKOFFSoro Fisiológico e Glicose hipertônica endovenosa somente para pacientes desidratados e hipoglicêmicos.Evitar medicações com efeito cruzado com álcool (ex:Prometazina e benzodiazepínicos).  </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Intoxicação Patológica</title>
		<content>Intoxicação Patológica Marcada por reação de extrema agressividade, violência e fúria, sem um motivo específico, não apresentada normalmente pelo indivíduo.Inicia-se de forma súbita após consumo de quantidade pequenas ex: duas latas de cervejaAmnésia dos eventos durante a intoxicaçãoLongo período de sono após o episódio de agressividade </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Manejo da Intoxicação Patológica</title>
		<content>Manejo da Intoxicação Patológica Ambiente seguro e livre de estímulosAgitação psicomotora: Haldol 5mg IMAvaliação neurológica e abstinência completa até avaliação </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Encefalopatia de Wernicke</title>
		<content>Encefalopatia de Wernicke Delirium hipocinético devido a deficiência de tiaminaTríade clássica: ataxia, confusão mental, anormalidades da movimentação ocular extrínseca (subitamente)É independente do consumo de álcool.Profunda fadiga, apatia, indiferença, hiporresponsividade, desatenção, alterações de percepção e memória.Diagnóstico Diferencial: encefalopatia hepática  </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Manejo da Encefalopatia de Wernicke</title>
		<content>Manejo da Encefalopatia de Wernicke Medicações para deliriumTiamina parenteral: 100mg inicialmente, com aumento gradual até resolução da oftalmoplegia. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Manejo do Uso Nocivo</title>
		<content>Manejo do Uso Nocivo Intervenção breve é a abordagem psicossocial mais indicada e efetiva.Pode-se utilizar recursos das abordagens farmacológicas usadas para dependência de álcool.É fundamental identificar outras comorbidades psiquiátricas, fatores psicológicos, emocionais ou estressores que estejam funcionando como “gatilho”. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Síndrome de Abstinência</title>
		<content>Síndrome de Abstinência Tem curso flutuante e autolimitadoTrata-se de um conjunto de sinais e sintomas relacionados ao aumento da atividade autonômica que surgem já nas primeiras 6 horas após interrupção ou mera diminuição do consumoPico: 24 a 48 horas após início de sintomasDuração: de 5 a 7 dias </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Síndrome de Abstinência</title>
		<content>Síndrome de Abstinência Clinical Withdrawal Assessment Revised (CIWA-Ar)Classificação da gravidade em leve (0-9), moderada (10-18), grave (&gt;18).Objetivo:Escore&lt;8-10 em 24h.Fornece subsídios para o planejamento da estratégia terapêutica mais adequada.Diagnóstico diferencial: tireotoxicoses, envenenamentos, intoxicações por anticolinérgicos </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>Manejo da SAA</title>
		<content>Manejo da SAA Condições clínicas que demandam tratamento da SAA em ambiente hospitalar:DesidrataçãoHistória de TCESinais e sintomas neurológiosHAS graveInsuficiência renalSangramento digestivo </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>Manejo da SAA</title>
		<content>Manejo da SAA Delirium tremensConvulsõesSintomas psicóticosA desintoxicação ambulatorial tem a vantagem da redução de até um terço no custo e aumento do número de pessoas que procuram tratamento. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="26" xmlns="">
		<title> SAA leve/moderada</title>
		<content> SAA leve/moderada Os pacientes apresentam:Leve agitação psicomotora, tremores finos, sudorese discreta, cefaléia, náuseas sem vômitos e sensopercepção inalterada;Orientação no tempo e no espaço, contato e juízo crítico da realidade preservados, ansiedade leve, sem episódios de auto ou heteroagressividade; </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000026.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="27" xmlns="">
		<title>SAA leve/moderada</title>
		<content>SAA leve/moderada No caso de:rede social continente presenteAusência de complicações e/ou comorbidades clínicas e/ou psiquiátricas graves no exame geral </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000027.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="28" xmlns="">
		<title>SAA leve/ moderada</title>
		<content>SAA leve/ moderada Tratamento ambulatorial: orientação da família e paciente sobre a natureza do problema, tratamento e evolução Pouco estímulo audio-visualDieta livreAtenção especial à hidrataçãoReposição vitamínica (tiamina 300mg de 7 a 15 dias IM e oral, depois desse período) </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000028.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="29" xmlns="">
		<title>SAA leve/moderada</title>
		<content>SAA leve/moderada Manejo medicamentoso:Diazepam 10mg (20mg/d) ou Clordiazepóxido 25mg (até 100mg/d) com retirada gradual em 1 semana.Hepatopatia grave: Lorazepam 2mg (4mg/d) com retirada gradual em 1 semana. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000029.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="30" xmlns="">
		<title>SAA grave</title>
		<content>SAA grave Os pacientes apresentam:Agitação psicomotora intensa, tremores generalizados, sudorese profusa, cefaléia, náuseas com vômitos, sensibilidade visual intensa, crises convulsivas ou história pregressa de convulsão. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000030.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="31" xmlns="">
		<title>SAA grave</title>
		<content>SAA grave Desorientação temporo-espacial, contato e juízo crítico da realidade comprometidos, ansiedade intensa, história de violência auto e heteroagressiva, com alteração do comportamento, podendo apresentar conteúdo delirante e alucinações auditivas, táteis ou visuais (zoopsias). </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000031.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="32" xmlns="">
		<title>SAA grave</title>
		<content>SAA grave Se, além disso:Rede social de apoio inexistente ou ambiente facilitador.Complicações e/ou comorbidades clínicas e/ou psiquiátricas gravesIndicação: tratamento em hospital geral com monitoramento frequente e locomoção restrita </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000032.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="33" xmlns="">
		<title>SAA grave</title>
		<content>SAA grave Dieta branda e conforme aceitaçãoPara aqueles com dieta zero: Solução glicosada a 5% 1000ml, acrescida de NaCl 20% 20ml e KCl 19,1% 10ml (a cada 8/8h)Reposição vitamínica da mesma forma que no tratamento ambulatorial  </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000033.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="34" xmlns="">
		<title>SAA grave</title>
		<content>SAA grave Manejo medicamentoso: Diazepam 10mg (10 a 20mg VO a cada hora com máximo de 60mg/d) ou Clordiazepóxido 25mg (50 a 100mg VO a cada hora com máximo de 200mg/d)Hepatopatia grave: Lorazepam 2mg (2 a 4mg a cada hora com máximo de 12mg/d) </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000034.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="35" xmlns="">
		<title>SAA grave</title>
		<content>SAA grave Administração endovenosa: DZP 10mg sem diluição em 4minContenção mecânica: em casos de agitação intensa com risco para o próprio paciente ou terceiros ou quando não é possível administrar medicação. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000035.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="36" xmlns="">
		<title>Delirium Tremens</title>
		<content>Delirium Tremens Uma das formas mais graves da abstinência, sendo potencialmente fatal.Inicia-se de 1 a 4 dias após instalação da SAA.Reversível em 2 a 10 diasEstado de confusão mental agudoAlucinações táteis e visuais (microzoopsias)Delírios não sistematizados </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000036.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="37" xmlns="">
		<title>Delirium Tremens</title>
		<content>Delirium Tremens Mortalidade de 10%.Tratamento em hospital geral:Manejo igual a abstinência grave, porém administrar Haldol 5mg IM caso necessário.Hidratação venosa e reposição vitamínicaAtenção para comorbidade clínica!Diagnóstico diferencial: TCE e epilepsia </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000037.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="38" xmlns="">
		<title>Alucinose Alcoólica</title>
		<content>Alucinose Alcoólica Alucinações visuais e auditivas vívidas e de início agudo de início após a suspensão ou diminuição do consumo excessivo de álcool.A consciência é clara e pode haver ilusões, delírios, idéias de referência e alterações do afeto.Não há alteração da forma do pensamento, sistema delirante complexo ou afeto inapropriado.  </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000038.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="39" xmlns="">
		<title>Alucinose Alcoólica</title>
		<content>Alucinose Alcoólica Há avaliação crítica que as alucinações são imaginárias e o teste de realidade é preservado.Curso: remitem em horas, dias ou semanas.Não evoluem com hiperatividade autonômica.Diagnóstico diferencial: delirium tremens, SAA, transtorno delirante tipo paranóide, abuso de outras drogas, esquizofrenia paranóide. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000039.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="40" xmlns="">
		<title>Alucinose Alcoólica</title>
		<content>Alucinose Alcoólica Tratamento: BZD conforme o nível de SAAReposição vitamínicaHaldol 5mg/d VO. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000040.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="41" xmlns="">
		<title>Manejo da síndrome de dependência</title>
		<content>Manejo da síndrome de dependência Dissulfiram:Foi o primeiro a ser aprovado pelo FDAÉ um sensibilizante ao álcool (inativa especificamente a enzima acetaldeído-desidrogenase)Efeito antabuse: rubor facial, cefaléia, taquipnéia, precordialgia, náuseas, vômitos, sudorese e cansaço </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000041.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="42" xmlns="">
		<title>Manejo da síndrome de dependência </title>
		<content>Manejo da síndrome de dependência  Iniciar 12 horas após a última ingestão de álcool, 500mg/d por 1 a 2 semanas e para manutenção 250mg/d.Reações adversas mais comuns: letargia e tonteira no período inicial, gosto metálico e mal-estar gastrointestinal.Reações menos comuns: cansaço, cefaléia, convulsões, diminuição da libido, hepatite, impotência, rash cutâneo, reação psicótica, neuropatia periférica e óptica, tremores. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000042.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="43" xmlns="">
		<title>Manejo da síndrome de dependência</title>
		<content>Manejo da síndrome de dependência Naltrexone:Antagonista opióideRevia® 50mg12 semanas de tratamento pelos ensaios clínicosMantém as taxas de abstinência até o 5º mês de suspensãoContra-indicações: hepatopatias aguda e crônica </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000043.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="44" xmlns="">
		<title>Manejo da síndrome de dependência</title>
		<content>Manejo da síndrome de dependência Principal efeito adverso: náuseaMonitorizar transaminase e bilirrubina total e frações mensalmente nos 3 primeiros meses e 3/3m depois.A posologia é de 50mg/d iniciando com 25mg/d na primeira semana. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000044.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="45" xmlns="">
		<title>Manejo da síndrome de dependência</title>
		<content>Manejo da síndrome de dependência Topiramato:Ensaios clínicos comprovam sua eficáciaIniciar com 25mg/d aumentando gradualmente em 3 a 8 semanas até 300 a 400mg/dEfeitos colaterais: tontura, náusea, diminuição do apetite, alterações neuropsicológicas, parestesiasContra-indicado: história de cálculo renal </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000045.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="46" xmlns="">
		<title>Síndrome Demencial</title>
		<content>Síndrome Demencial Síndrome de KorsakoffPrejuízo da memória recente com tendência a confabulações (preenchimento de lacunas da memória), sem alterações do nível de consciência.O álcool provoca lesões difusas no cérebro.Alterações psicológicas e radiológicas são parcialmente reversíveis após meses de abstinência. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000046.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="47" xmlns="">
		<title>Manejo da síndrome demencial</title>
		<content>Manejo da síndrome demencial É indicado Tiamina 300mg/d por até 12 meses.A reversão é rara e a melhora não é total.O uso parenteral tem tido papel relevante mesmo nos casos crônicos.  </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000047.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="48" xmlns="">
		<title>Rede Primária e Alcoolismo</title>
		<content>Rede Primária e Alcoolismo O alcoolismo está entre os 10 problemas de saúde considerados prioridade na atenção primária.Papel principal: facilitar acesso ao tratamento, ampliar informação sobre onde e como buscar ajuda, estimular a motivação dos pacientes em iniciar o tratamento.Intervenção breve=parte integrante da rotina </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000048.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="49" xmlns="">
		<title>Sedativo-hipnóticos</title>
		<content>Sedativo-hipnóticos Os benzodiazepínicos são os principais representantes.Possuem propriedades ansiolíticas, sedativas, hipnóticas, anticonvulsivantes e de relaxamento muscular.Surgiram na década de 1960 pela necessidade de ansiolíticos mais seguros que os barbitúricos.   </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000049.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="50" xmlns="">
		<title>Propriedades Farmacológicas</title>
		<content>Propriedades Farmacológicas Ligam-se as receptores GABA, aumentando a inibição gabaérgica no SNC. Alta lipossolubilidade: confere grande capacidade de penetrar no SNC quando pela via oral.Absorção errática via IM (Lorazepam e Midazolam).Principal via de metabolização: hepática (CYP3A4 e CYP2C19) </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000050.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="51" xmlns="">
		<title>Propriedades Farmacológicas</title>
		<content>Propriedades Farmacológicas Podem ser divididos em:Muito curta ação: Midazolam (1,5-2,5h)Curta Ação (&lt;12h): alprazolam, bromazepam, oxazepam, lorazepam, estazolam, clorozepatoAção intermediária (12-24h): clordiazepóxido, clonazepam, nitrazepam, diazepamLonga ação (&gt;24h):cloxazolam, clobazam e flurazepam </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000051.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="52" xmlns="">
		<title>Efeitos Colaterais</title>
		<content>Efeitos Colaterais SonolênciaPiora da coordenação motora finaAmnésia anterógradaTonturaZumbidosPerda do equilíbrioAgressividade e desinibição (efeito paradoxal)Embotamento afetivoPredispõe a prejuízo cognitivo no uso prolongado </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000052.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="53" xmlns="">
		<title>Indicações</title>
		<content>Indicações Transtorno de ansiedade generalizadaTranstorno de pânicoFobia SocialTranstornos do sonoAbstinência de drogas depressorasEpilepsiaTétanoCoadjuvantes em:Trantornos do humor Transtorno psicótico </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000053.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="54" xmlns="">
		<title>Abuso, Tolerância e Dependência</title>
		<content>Abuso, Tolerância e Dependência Existem 2 tipos de abuso:Abuso deliberado por pessoas com dependência químicaAbuso por pessoas com indicação terapêutica que acabam tornando o uso inapropriadoA dependência pode ser prevenida pelo seguimento das recomendações: 2-4 semanas no máximo e em baixas doses. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000054.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="55" xmlns="">
		<title>Intoxicação</title>
		<content>Intoxicação Rara em relação à frequência de usoÓbito: relacionado ao uso concomitante de outros depressoresAlprazolam: maior potencial de toxicidade.Evitar prescrição de alprazolam para pacientes com risco de dependência química e suicídio!Sintomas: sonolência, intenso relaxamento muscular, diminuição dos reflexos e confusão mental, fala pastosa, nistagmo </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000055.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="56" xmlns="">
		<title>Manejo da intoxicação</title>
		<content>Manejo da intoxicação Monitorização de sinais vitaisHV e manutenção de vias aéreasEsvaziamento gástrico, se possívelFlumazenil: reservado a situações graves ou quando não houver outro método diagnóstico apropriado </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000056.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="57" xmlns="">
		<title>Síndrome de Abstinência</title>
		<content>Síndrome de Abstinência Sintomas físicos:TremoresSudoresePalpitaçõesLetargiaNáuseasVômitosAnorexiaSintomas gripaisCefaléia </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000057.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="58" xmlns="">
		<title>Síndrome de Abstinência</title>
		<content>Síndrome de Abstinência Dores muscularesSintomas psíquicos:InsôniaIrritabilidadeDificuldade de concentraçãoInquietaçãoAgitaçãoPesadelosDisforiaPrejuízo de memória </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000058.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="59" xmlns="">
		<title>Síndrome de Abstinência </title>
		<content>Síndrome de Abstinência  Despersonalização/desrealizaçãoSinais mais graves:ConvulsõesAlucinaçõesA gravidade de apresentação dos sintomas parece ser dose-dependente segundo estudos.Características muito semelhantes a SAA por agirem no mesmo receptor. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000059.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="60" xmlns="">
		<title>Retirada do BZD</title>
		<content>Retirada do BZD Intervenções psicológicas são fundamentais.TCC é a melhor técnica para prevenção de recaída.Vantagens para o paciente: melhora da capacidade cognitiva e do funcionamento motor, além dos benefícios econômicos. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000060.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="61" xmlns="">
		<title>Opióides</title>
		<content>Opióides São drogas depressoras do SNC que também atuam em órgão periféricos (ex: efeitos antidiarréicos)São usados terapêuticamente em estados pós-operatórios, cólica renal, dor devida a neoplasia maligna.Existem, pelo menos, 5 tipos de receptores opióides que se localizam principalmente nas áreas corticais sensoriais, áreas corticais límbicas, hipotálamo e substância cinzenta periaquedutal. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000061.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="62" xmlns="">
		<title>Farmacocinética</title>
		<content>Farmacocinética São bem absorvidos via subcutânea e IM, bem como pelo trato gastrintestinal.Sua absorção inclui tecidos parenquimatosos como fígado, pulmões, rins, baço.O efeito de primeira passagem torna alguns menos potentes.Exceção: metadona e codeína. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000062.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="63" xmlns="">
		<title>Intoxicação</title>
		<content>Intoxicação Sintomas:Insônia, constipação intestinal, cãibras, sensação de calor, náuseas e vômitosExame psíquico: consciência rebaixada, humor eufórico ou disfórico, retardo psicomotor, apatia, prejuízo do julgamento, memória e atenção, fala ininteligível.Sinais ao exame físico: rubor facial, miose com ou sem prejuízo da acuidade visual, taquicardia, hipotensão arterial, arreflexia e prurido. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000063.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="64" xmlns="">
		<title>Abstinência</title>
		<content>Abstinência Ocorre com a interrupção, redução ou administração de antagonista opióide.Sintomas: insônia, bocejos, mialgia, artralgia, cãibras, cólicas abdominais, anorexia, diarréia, náuseas e/ou vômitos.Sinais ao exame físico: rinorréia, lacrimejamento, piloereção, tremor fotofobia, midríase, hiperatividade autônomica com taquicardia, hipertermia, hipertensão, sudorese. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000064.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="65" xmlns="">
		<title>Abstinência</title>
		<content>Abstinência Ao exame psíquico: humor irritável, deprimido ou ansioso, hipervigil, agitado, fissura.Inicia-se 6h nos usuários de opióide de ação curta.Inicia-se em 1 a 2 dias nos usuários de opióide de ação longa.Duração varia de 10 a 15 dias.Diagnóstico diferencial: intoxicações por outros depressores (resposta ao naloxone) </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000065.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="66" xmlns="">
		<title>Desintoxicação</title>
		<content>Desintoxicação Objetiva tratar a síndrome de abstinência.Envolve a prescrição de metadona (40 a 80mg/d) em doses progressivamente menores até a remissão completa da sintomatologia.Desintoxicação de curto prazo: 30 diasTaxas de abstinência são de 7 a 9%.Desintoxicação de longo prazo: 180 diasAs taxas de abstinência chegam a 50%. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000066.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="67" xmlns="">
		<title>Internação</title>
		<content>Internação Em pacientes internados, inicia-se Metadona de 5 a 20mg/d VO de acordo com a  gravidade da síndrome de abstinência.Em caso de recidiva dos sintomas: acrescentar 5-10mg.Na maioria: controle com 10-40mg/d.A dose será mantida por 2-3d e reduzida lentamente. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000067.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="68" xmlns="">
		<title>Manutenção</title>
		<content>Manutenção Objetiva desestimular o uso ilícito dos opióides pelo período de 3 ou mais meses.Com isso, reduzir: atividade criminal, comportamentos antissociais, comportamento de risco, facilitar o acesso à assistência à saúde. Critérios para indicação:História prévia de um ano ou mais de dependência de opióidesTeste de urina positivoMarcas de agulhasPresença de SA </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000068.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="69" xmlns="">
		<title>Intervenções Farmacológicas</title>
		<content>Intervenções Farmacológicas Agonistas opióides:Troca-se a droga de abuso por um medicamento com ações farmacológicas semelhantes e seguro.Metadona: agonista do receptor mu; meia vida longa (15-40h), pico de concentração plasmática de 4h e disponibilidade sob a forma de preparação oral. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000069.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="70" xmlns="">
		<title>Intervenções Farmacológicas</title>
		<content>Intervenções Farmacológicas Agonista-antagonista:Buprenorfina: alta afinidade com receptores mu e kappa. Opção para desintoxicação e manutenção de curto prazo. Menor potencial para dependência e intoxicação grave. SA é menos intensa do que quando tratada com metadona. Pela meia-vida maior, pode ser administrada em dias alternados na dose de 1-3mg. Em doses altas (acima de 8mg), funciona como antagonista. Temgesic® </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000070.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="71" xmlns="">
		<title>Intervenções Farmacológicas</title>
		<content>Intervenções Farmacológicas Naltrexona: antagonista opióide oral, de ação longa. Meia vida de 14 horas e metabólito ativo com 24-72h. Indicação: prevenir recaída em usuários que completaram a desintoxicação. Não há potencial de abuso por não ter ação agonista. Melhores candidatos: pacientes altamente motivados. Adiar em 10-14 dias após metadona e 5-7 dias após heroína. 50 a 100mg VO na 2f e 4f. Revia® </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000071.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="72" xmlns="">
		<title>Intervenção Farmacológica</title>
		<content>Intervenção Farmacológica Nalmefene: indicação para intoxicação aguda e reversão pós-operatória da sedação. Ação mais prolongada que a Naloxona.Clonidina: antagonista dos receptores α2 adrenérgicos do SNC. Atua nos sinais de hiperatividade autonômica da SA. Não possui ação anti-fissura. Indicação: na desintoxicação. Geralmente associada ao Naltrexone. Contra-indicação: cardiopatia, gravidez e AVCs recentes. 0,6 a 2mg, 4 a 5x/d (6/6h).  </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000072.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="73" xmlns="">
		<title>Inalantes</title>
		<content>Inalantes Fácil acesso, baixo custo e fácil armazenamento por não serem consideradas ilegais.Fontes mais comuns: verniz, tintas, removedores de esmalte de unha, colas, fluido de isqueiro, thinner, fluidos de correção de máquina de escrever, propulsores de aerossol (B25), loló (álcool etílico ou benzina, éter, clorofórmio), poppers </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000073.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="74" xmlns="">
		<title>Inalantes</title>
		<content>Inalantes Atingem, de modo especial, crianças (9-12 anos) e adolescentes, principalmente em situação de rua.Após 1 ou 2 anos de utilização, tendem a transferir o abuso para outras substâncias.O uso por adultos está relacionado a problemas sociais, encarceramento, comorbidade e poliabuso de drogas.Considerados “menos perigosos” e bastante usados recreativamente. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000074.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="75" xmlns="">
		<title>Inalantes</title>
		<content>Inalantes Principal risco: parada cardíaca e morteComplicações clínicas: neuropatia periférica, paralisia, insuficiência renal, demência, incoordenação motora, perda da audição e olfato, transtornos do humor, de ansiedade e psicóticos.Em um estudo em Fortaleza com uma amostra de 627 estudantes de medicina, 46,9% já haviam usado lança-perfume alguma vez na vida.Cruzeiros, micaretas, raves, carnaval. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000075.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="76" xmlns="">
		<title>Intoxicação</title>
		<content>Intoxicação A ação ocorre pela fácil penetração e distribuição no organismo por serem moléculas de baixo peso.Sintomas surgem em poucos segundos e duram de 5-15 min.Efeitos iniciais procurados: excitação, euforia, alterações audio-visuais, entorpecimento. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000076.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="77" xmlns="">
		<title>Tratamento</title>
		<content>Tratamento Antipsicóticos atípicos: devido a alta afinidade dos inalantes ao receptores D3 e D4 de dopamina. Bloqueariam o circuito de recompensa.Anticonvulsivantes: para a síndrome de abstinência.Acamprosato: prevenir a neurotoxicidade.Antagonistas 5HT-3: é possível o envolvimento desse receptor nos efeitos reforçadores. Ondansetrona e Mirtazapina. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000077.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="78" xmlns="">
		<title>Obrigada!</title>
		<content>Obrigada! </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000078.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
