<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Tópicos especiais no manejo e abordagem de usuários de crack e outras drogas no hospital geral</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/Viewer.swf?slide={position}"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Tópicos especiais no manejo e abordagem de usuários de Crack e outras drogas no Hospital Geral</title>
		<content>Tópicos especiais no manejo e abordagem de usuários de Crack e outras drogas no Hospital Geral CURSO DE ATUALIZAÇÃO EM ATENÇÃO INTEGRAL AOS USUÁRIOS DE CRACK E OUTRAS DROGAS PARA PROFISSIONAL EM HOSPITAL GERAL </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Carolina Costa Médica do CAPS-AD Centra-Rio Especialização em dependência química e interconsulta psiquiátrica</title>
		<content>Carolina Costa
Médica do CAPS-AD Centra-Rio
Especialização em dependência química e interconsulta psiquiátrica </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Tópicos Especiais</title>
		<content>Tópicos Especiais Limites da equipe e da instituiçãoDificuldades frequentes no manejo e suas abordagensO alcance das ações de reinserção social e gerenciamento de casos no hospital geralEspecificidades da ação da Enfermagem no manejo dessa populaçãoCritérios de alta </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Manejo Clínico</title>
		<content>Manejo Clínico Os limites/regras da instituição devem ser explicitados desde o início;Tratar sempre com respeito; Garantir que se sinta ouvido, compreendido e que suas preocupações sejam tratadas;Observar a contra-transferência;Ambiente validante;Esclarecer sobre a doença e seu tratamento;Solicitar avaliação psiquiátrica; </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Manejo Clínico</title>
		<content>Manejo Clínico Desenvolver um plano de tratamento de longo prazo;Demonstrar preocupação de forma explícita;Limitar e monitorar visitas;Supervisionar passeios pelo hospital;Abordar e envolver a família;Estimular a participação de atividades da enfermaria;Investigação complementar de outras comorbidades orgânicas secundárias ao uso; </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Manejo Clínico</title>
		<content>Manejo Clínico Objetivo além do restabelecimento da saúde: reinserção social;Fuga do modelo tradicional de tratamento;Cuidado criativo;Interlocução com CAPS, PSF e gerenciador do caso em uma postura de co-responsabilidade. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Alcances do gerenciamento do caso e reinserção social</title>
		<content>Alcances do gerenciamento do caso e reinserção social É considerado uma das estratégias mais importantes do tratamento em saúde mental e abordagem comunitária das últimas décadas. É um cuidar estendido que ultrapassa a fronteira do mero atendimento médico e psicológico e se preocupa com todos os aspectos da vida do paciente em tratamento.McLellan e cols 1999- melhor resposta terapêutica em 6 meses de tratamento. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Sensibilização Motivacional</title>
		<content>Sensibilização Motivacional Princípios Básicos:Não confrontarEliciar possíveis preocupações do pacientePromover a discrepânciaAcompanhar a resistênciaEstratégias:Perguntas abertasResumoEscuta reflexiva </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Sensibilização Motivacional</title>
		<content>Sensibilização Motivacional Pergunte em detalhes sobre o uso de substância“Conte-me sobre seu consumo de ______. Que tipo de efeito tem em você?”Pergunte sobre um dia de consumo típico“Você disse que entrou no bar e pediu seu primeiro drink. Qual efeito ele teve em você?”Pergunte sobre o estilo de vida e o estresse“Você disse que fumar é bom só pra relaxar e desligar. Fale sobre os momentos em que está nessas situações. Que tipo de pressões está enfrentando?”Pergunte primeiro sobre a saúde, e então sobre o uso de substâncias“Você já pensou alguma vez que seu uso pode ter relação com isso?”Pergunte primeiro sobre as coisas boas, e depois sobre as não tão boasComplementar com: “O quanto isso tem te incomodado?” </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Sensibilização Motivacional</title>
		<content>Sensibilização Motivacional Pergunte sobre o uso de substâncias no passado e agora“Como seu consumo de ______ mudou ao longo dos anos?”“Qual é a diferença entre o seu consumo de agora comparado há 10       anos atrás?” Ofereça informações e pergunte: “o que você acha?”“Não seria útil se dedicarmos alguns minutos à questão de qual seria o nível seguro de consumo?”“O que você acha disso?” “ Como isso se aplica a você?”Pergunte diretamente sobre as preocupações“Que preocupações você tem em relação ao seu consumo de ______?”“Que outras preocupações você tem?”Pergunte sobre o próximo passo“Parece que você está preocupado com seu uso de _______. Qual é o próximo passo?” </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Equipe de Enfermagem</title>
		<content>Equipe de Enfermagem Na presença de intoxicação ou abstinência: estar alerta para o nível de consciência, ingestão adequada de líquidos e alimentos, eliminações fisiológicas e prevenção de acidentes.Supervisionar higiene pessoal.Oferecer apoio frente aos sentimentos de raiva e ansiedade causados pela falta da droga. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Equipe de Enfermagem</title>
		<content>Equipe de Enfermagem Oferecer condições para o paciente aumentar sua auto-estima e desenvolver métodos funcionais de lidar com o estresse.Ajudar o paciente a planejar realisticamente seu futuro sem “ajuda” da droga.Grupos de psicoeducação de pacientes e familiares.Supervisão de visitas.Supervisão e revista de bolsas ou material vindo de fora.Cuidado com os pertences do paciente. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>O paciente dependente de cocaína/crack</title>
		<content>O paciente dependente de cocaína/crack Caracterizar sempre quanto à funcionalidade, vulnerabilidade e a relação que o usuário tem com o cuidado para construir estratégias intersetoriais.Vulnerabilidade vai ser influenciada por: gênero, idade, vínculo com instituições, escolaridade, co-morbidades, situações de conflito com a lei ou com o tráfico. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>O paciente dependente de cocaína/crack</title>
		<content>O paciente dependente de cocaína/crack CAPS será o ordenador da demanda, com foco não apenas no paciente mas na ação no território.A Portaria n◦1612 de 2005 normatiza a área física e equipe  mínima para organizar e constituir os Serviços Hospitalares De Referência para Atenção Integral aos Usuários e outras Drogas.Trata-se de uma POLÍTICA PÚBLICA INTEGRAL  e não um cardápio de dispositivos assistenciais. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>O paciente hostil e agitado</title>
		<content>O paciente hostil e agitado Não se identificar com os sentimentos e atitude de rivalidade do paciente.Dois pontos críticos: determinar a causa de tal comportamento (orgânico, intoxicação, agudização de transtornos psiquiátricos)determinação de fatores de risco e iminência para o comportamento. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>O paciente hostil e agitado</title>
		<content>O paciente hostil e agitado Medidas de segurança:não dar as costas a eleconversar tentando manter uma distância pelo menos igual à distância do braço do pacienteestar pronto para uma fuga rápidaavisar a outros da equipe sobre onde estará com o paciente pedir previamente para prepararem a medicação injetável e contenções caso necessário </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>O paciente hostil e agitado</title>
		<content>O paciente hostil e agitado Quando a abordagem verbal é insuficiente ou o quadro de agitação é muito grave, medidas de contenção química ou mecânica devem ser feitas. A primeira opção será sempre medicação via oral. A preferência é de combinar antipsicóticos de alta potência com benzodiazepínicos de curta duração (ex: haloperidol 2 a 5mg e lorazepam 1 a 2mg), podendo repetir a dose a cada 30 min até o paciente acalmar.Aferir os sinais vitais do paciente a cada uma das etapas de 30min. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>O paciente hostil e agitado</title>
		<content>O paciente hostil e agitado Quanto à contenção mecânica:Nunca deve ser usada de maneira punitiva ou como uma conveniência para a equipe. Deve ser sempre realizada por uma equipe de cinco pessoas treinadas previamente.Decúbito dorsal com a cabeça elevada a 30oAs faixas de contenção devem ser de material resistente e garantir que a circulação periférica esteja íntegra.  </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>O paciente suicida</title>
		<content>O paciente suicida Ideação suicida chega a estar presente em 40,5% dos casos de dependência de cocaína e outros estimulantes.Cuidados a serem tomados:Vigilância 24h.Leito no primeiro andar ou sem janela.Leito próximo ao posto de enfermagem.Retirar o espelho do quarto.Atenção para a disponibilidade de objetos perfurocortantes.Retirar objetos pessoais ou ducha que possam servir para enforcamento. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>O paciente psicótico</title>
		<content>O paciente psicótico Quando agudizados, tem alto risco de agitação psicomotora e suicídio.Medidas gerais para pacientes com risco de agitação podem ser tomadas para a própria segurança.Deve se comunicar de forma direta, sem nenhuma outra interpretação.Postura não confrontativa e empática.Com medicação antipsicótica, os sintomas remitem e muitas vezes não há recordação do acontecido. </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Critérios de Alta</title>
		<content>Critérios de Alta Estabilização clínica e psíquica, além do término da investigação de complicações secundárias.Duas possibilidades: Acompanhamento pelo CAPS-ADInternação em clínica especializada </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Bibliografia:</title>
		<content>Bibliografia: Ministério da Saúde- O crack: como lidar com esse grave problema- pela Coordenação Nacional de Saúde Mental, Álcool e outras Drogas do Ministério da Saúde;Brasília; 2009Ministério da Saúde-Abordagens Terapêuticas a Usuários de Cocaína/Crack no Sistema Único de Saúde-Texto preliminar destinado à consulta pública-pelo Departamento de Ações Programáticas Estratégicas/ Área Técnica de Saúde Mental, Álcool e outras Drogas; Brasília; 2010Espinosa AF, Guia Prático de Enfermagem-Psiquiatria. Mc Graw Hill; 2002Diehl A., Cruz D., Laranjeiras R. e cols, Dependência Química-Prevenção, Tratamento e Políticas Públicas. Porto alegre, Artmed; 2011Carlini EA, Galduroz JCE, Noto AR, Nappo SA. II levantamento domiciliar sobre o uso de drogas psicotrópicas no Brasil: estudo envolvendo as 108 maiores cidades do país. São Paulo, Páginas e Letras; 2005Quevedo J, Schmitt R, Kapczinski F e cols, Emergências Psiquiátricas. Porto Alegre: Artmed; 2008Campbell D, Parr MJA, Shutt LE; Unrecognized “crack” cocaine abuse in pregnancy; British Journal of Anaesthesia, 1996; 77:553-555Da Silveira DX, Moreira FG; Panorama Atual de Drogas e Dependências; 1a edição, São Paulo,Atheneu; 2006Miller WR, Rollnick S; Entrevista Motivacional-Preparando as pessoas para mudança de comportamentos adictivos. Porto Alegre; Artmed; 2001Stern TA e cols; Massachssetts General Hospital-Handbook of general hospital psychiatry;Filadélfia; Mosby,Inc.;2004 </content>
		<related-content>&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Obrigada!</title>
		<content>Obrigada! </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
