<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>O recurso da internação</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/><view-link href="/Viewer.swf?slide={position}"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>O recurso da internação no cuidado ao consumo problemático de álcool e outras drogas </title>
		<content>O recurso da internação no cuidado ao consumo problemático de álcool e outras drogas  CURSO DE ATUALIZAÇÃO EM ATENÇÃO INTEGRAL AOS USUÁRIOS DE CRACK E OUTRAS DROGAS PARA PROFISSIONAL EM HOSPITAL GERAL  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Marcio Moreno Barbeito  Psiquiatra, Colaborador do Projad-IPUB-UFRJ e Diretor do Caps ad Centra-Rio SES-Rio de Janeiro  </title>
		<content>Marcio Moreno Barbeito  Psiquiatra, Colaborador do Projad-IPUB-UFRJ e Diretor do Caps ad Centra-Rio SES-Rio de Janeiro  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>A Sociedade e seus DISCURSOS sobre as drogas ... </title>
		<content>A Sociedade e seus DISCURSOS sobre as drogas ... O APELO GENERALIZADO À RESPOSTAS SIMPLISTAS PARA PROBLEMAS COMPLEXOS, em geral com respaldo de alguns setores da sociedade (INCLUINDO A MÍDIA E AS AUTORIDADES)  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>O debate social sobre as drogas </title>
		<content>O debate social sobre as drogas HÁ UMA EVIDENTE RESISTÊNCIA À DISCUSSÃO AMPLA SOBRE A QUESTÃO DAS DROGAS EM GERAL   OS GESTORES, A MÍDIA, A ACADEMIA “NÃO ENTENDEM”, MUITAS VEZES, ABORDAGENS QUE  NÃO SEJAM AS TRIBUTÁRIAS DO MODELO MÉDICO-MORAL-HIGIENISTA  O IDEAL MÉDICO/SOCIAL DE “CURA” E A “ABSTINÊNCIA COMO META”  OS ESTEREÓTIPOS DE DOENTE OU MARGINAL  Associação com Comportamentos “Anti-sociais”, irresponsabilidade e Criminalidade   AS CATEGORIAS SOCIAIS – EX: Crackeiro/Cracudo/Drogado etc. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Modelos tradicionais de abordagem terapêutica </title>
		<content>Modelos tradicionais de abordagem terapêutica Ótica Predominantemente Médica ou Psiquiátrica Reducionista: Drogas em 1o plano; Indivíduo e seu CONTEXTO relegados a 2º plano Focado na Cultura do Combate as Drogas Preconização da Abstinência A PREGNÂNCIA DOS GRUPOS MONOIDENTITÁRIOS E DOS TRATAMENTOS BASEADOS NA LÓGICA DO CONSUMO Exclusão e Separação dos Usuários do Convívio Social O MITO da INTERNAÇÃO COMO “IDEAL DE TRATAMENTO (!)”  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>A SOCIEDADE e seus DISCURSOS sobre as DROGAS internação </title>
		<content>A SOCIEDADE e seus DISCURSOS sobre as DROGAS internação O RECURSO da INTERNAÇÃO COSTUMA SER CONFUNDIDO COM TRATAMENTO  (COMO SE ELA FOSSE EM SI O TRATAMENTO)  SÃO COMUNS AS DÍADES:   “QUERO ME TRATAR” →   QUERO ME INTERNAR”  “ELE PRECISA DE TRATAMENTO” → “ELE PRECISA SER INTERNADO”  ISSO É AGRAVADO PELO APELO DA MÍDIA:  PRINCIPALMENTE QUANDO SE TRATA DE CASOS NOTÓRIOS !!!  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Mas afinal, o que é internação? </title>
		<content>Mas afinal, o que é internação? A internação deve ser entendida como um RECURSO TERAPÊUTICO e não como um tipo de tratamento  Em algumas circunstâncias ela pode ser muito importante e dar o “pontapé inicial” num tratamento  Em outras circunstâncias uma internação pode até “suspender ou prejudicar a possibilidade de tratamento”  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Quais são as modalidades de internação? </title>
		<content>Quais são as modalidades de internação? Eletivas X  não-Eletivas                                                                     (situações onde é possível planejar X situações que demandam pronta-intervenção) Voluntárias  X  Não-Voluntárias                                                     (consente com a indicação X  não consente com a internação)  Compulsória (relacionada à pena ou determinação judicial) Sem necessidade de monitoramento médico Com necessidade de monitoramento médico </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>INTERNAÇÃO - Uma para “todos” X uma para “Cada Um” </title>
		<content>INTERNAÇÃO - Uma para “todos” X uma para “Cada Um” De um lado a homogeneização das demandas e ofertas =       A internação Prêt-a-Porter (pronta para levar)  Do outro, o respeito à particularidade de cada caso, seu momento e o que indicou a internação  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>O problema da internação “Prêt-à-Porter” </title>
		<content>O problema da internação “Prêt-à-Porter” A idéia (muito comum) de modelos prontos de internação para os usuários de drogas  EXEMPLO:  Lugar distante ou bucólico. Duração de 6 meses. Visitas esporádicas. Programa terapêutico igual para todos. Proscrição de remédios.   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>A proposta da internação customizada </title>
		<content>A proposta da internação customizada A internação, quando indicada, deveria ter seu formato customizado, isto é, personalizado, de acordo com a situação clínica que a justificou  EXEMPLO: Local protegido, adequado e próximo. Duração, visitas e programa terapêutico individualizados e de acordo com a demanda e a indicação da internação.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Uso de Álcool e Drogas e ambiente de tratamento Que fatores devem pesar numa avaliação*? </title>
		<content>Uso de Álcool e Drogas e ambiente de tratamento Que fatores devem pesar numa avaliação*? Fatores ligados à relação com a droga e suas consequências O que o sujeito diz sobre sua relação com a droga? Que riscos são possíveis de se inferir a partir da fala do sujeito ou de quem demanda? Qual sua disposição para um tratamento? Tipo de droga, seu potencial de dependência e gravidade do consumo;  Condições médicas e psiquiátricas  Fatores relacionados à situação socio-familiar:  Presença ou não de suporte familiar e de moradia?  Trabalha? Estuda?  Situação de rua?  Fatores ligados à cultura da violência e ilegalidade Está ligado ou ameaçado pelo tráfico? Há risco de sofrer algum tipo de violência ou represália  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>USO de ÁLCOOL e DROGAS, INFÂNCIA e ADOLESCÊNCIA - Quais fatores devem ser considerados? </title>
		<content>USO de ÁLCOOL e DROGAS, INFÂNCIA e ADOLESCÊNCIA - Quais fatores devem ser considerados? Em geral, há menos complicações clínicas nesta clientela em função do tempo de uso;  Ao contrário de outras faixas etárias nesta clientela é mais marcante a heterogeneidade dos percursos pela drogadição  Em muitos casos, o uso de drogas está longe de ser a questão central   Avaliação rigorosa  das demandas sem pré-concepções  Distinguir os casos em que há verdadeira gravidade na relação com a droga  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Quais as causas mais comuns que motivam as decisões sobre internação* ? </title>
		<content>Quais as causas mais comuns que motivam as decisões sobre internação* ? Intoxicação aguda;  Risco de Abstinência;   Condições médicas e suas possíveis complicações;   Condições e complicações psiquiátricas, afetivas, comportamentais ou cognitivas;   Padrões de uso e os riscos e problemas envolvidos;  Necessidade ou pertinência para um “CORTE”.  Prontidão para a mudança = Momento oportuno;   Importância do Ambiente; (EX: Afastamento do ambiente familiar, de trabalho, social etc)  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Quais seriam os locais e suas características? </title>
		<content>Quais seriam os locais e suas características? Obviamente, a organização dos “fluxos de internação” deve respeitar a particularidade da REDE de SAÚDE local   O Hospital Geral:  Pode ser o lugar tanto das urgências (médicas ou psiquiátricas) como de demandas eletivas (compulsão, CORTES ou Afastamentos pontuais p.ex), desde que haja lugares adequados e equipes preparadas para as distintas demandas  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Quais seriam os locais e suas características? </title>
		<content>Quais seriam os locais e suas características? Obviamente, a organização dos “fluxos de internação” deve respeitar a particularidade da REDE de SAÚDE local  O Hospital Psiquiátrico:  Só seria utilizado nos casos em que houvesse quadros mentais primários ou persistentes, mesmo depois de períodos de desintoxicação. Ex: pacientes psicóticos usuários de drogas. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Quais seriam os locais e suas características? </title>
		<content>Quais seriam os locais e suas características? Obviamente, a organização dos “fluxos de internação” deve respeitar a particularidade da REDE de SAÚDE local  Os aparatos especializados  (clínicas/comunidades/albergues terapêuticos)  Seriam destinadas às situações em que houvesse necessidade de corte ou interrupção no consumo de drogas ou afastamento de ambientes ou de contextos nas situações pertinentes   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Internação: o que seria o desenho ideal </title>
		<content>Internação: o que seria o desenho ideal Num sistema bem estruturado, de base comunitária, o recurso da internação deveria seguir as seguintes características:  Respeitar as necessidades do caso Ocorrer, preferencialmente, no território do paciente Possibilitar a manutenção da “rede de cuidados e social” Em sua maioria, as internações deveriam ser breves   Deveriam ter seus modelos de abordagem de acordo com a demanda e coerentes com a direção clínica para o caso  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Internações   x  tratamentos ambulatoriais </title>
		<content>Internações   x  tratamentos ambulatoriais Esta oposição é uma falsa questão  Não são concorrentes ou, tampouco, devem ser comparadas como parâmetro de êxito terapêutico  Inclusive, não há nenhuma evidência que comprove a superioridade de uma em relação a outra nos estudos que tentam, artificialmente, fazer este tipo de comparação  A abstinência do consumo de drogas é comumente utilizada como único parâmetro de “resposta a abordagens de tratamento”, o que pode confundir esta comparação  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Questões que não podemos ignorar: </title>
		<content>Questões que não podemos ignorar: A experiência acumulada até aqui demonstra que a existência de uma rede descentralizada e comunitária, com ênfase na garantia de acesso a tratamento e serviços é essencial, já que as internações não podem ser tomadas como a única e nem como a melhor estratégia de abordagem ao problema.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Desafio para os Equipamentos </title>
		<content>Desafio para os Equipamentos Deveríamos evitar ...  Às organizações muito rígidas   Às equipes “bem resolvidas” ou “sabidas demais”   Propostas de tratamento formatadas e/ou “iguais para todos”  Aos formatos de rede monótonos e engessados   Ficam expostos, de maneira contundente, os furos existentes em lugares onde a rede não está bem estruturada  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="22" xmlns="">
		<title>Proposta de abordagem aos usuários de drogas </title>
		<content>Proposta de abordagem aos usuários de drogas “Por mais que possa haver uma certa homogeneidade nos padrões de consumo e nos “comemorativos em torno do mesmo”, deve-se ter o cuidado, especialmente por parte dos profissionais responsáveis pela assistência, em evitar generalizações”  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000022.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="23" xmlns="">
		<title>Propostas para o manejo dos usuários de drogas </title>
		<content>Propostas para o manejo dos usuários de drogas  A que se ter cuidado com as abordagens que (pre)tendem “anular as diferenças”   Tratamentos formatados e iguais para todos   Evitar a tentação do “drogacentrismo”     Propor medidas de tratamento de acordo com cada caso </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000023.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="24" xmlns="">
		<title>Questões que não podemos ignorar: As Realidades de cada Local ou Contexto </title>
		<content>Questões que não podemos ignorar: As Realidades de cada Local ou Contexto Os desenhos de rede, a organização dos fluxos e os locais de internação deverão, obviamente, respeitar:   As diferenças de cada contexto  A oferta de recursos  A formação dos profissionais  As características locais de consumo de drogas  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000024.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="25" xmlns="">
		<title>marciombarbeito@gmail.com tel: (21) 2513-4747   capsad.centrario@saude.rj.gov.br tel: (21) 2334-8107 (08) </title>
		<content>marciombarbeito@gmail.com tel: (21) 2513-4747   capsad.centrario@saude.rj.gov.br tel: (21) 2334-8107 (08) </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000025.jpg"/></section>
</document-metadata>
