<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Redução de Danos</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
		<view-link href="/Viewer.swf?slide={position}"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Redução de Danos</title>
		<content>Redução de Danos  CURSO DE APERFEIÇOAMENTO EM CRACK E OUTRAS DROGAS PARA  PROFISSIONAIS DA ATENÇÃO PRIMÁRIA  </content>
		<related-content>Olá a todos, meu nome é Rhaisa, sou formada em Psicologia pela Universidade Federal de Juiz de Fora e, atualmente, estou terminando meu mestrado tb em Psicologia pela msma Universidade na linha de processos psicossociais e saúde. Sou pesquisadora do popss – polo de pesquisa em psicologia social e saúde coletiva, onde desenvolvo pesquisa na área de dependencia de substância e estigma social. &lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Objetivos da aula:</title>
		<content>Objetivos da aula:   </content>
		<related-content>Irei expor pra vcs um pouco sobre a Redução de Danos, uma abordagem utilizada no tratamento de usuários e dependentes de substâncias.  &lt;br&gt;Os principais objetivos  dessa aula são: &lt;br&gt;Caracterizar a Redução de Danos com as peculiaridades com que ela se implementou em nosso meio e; &lt;br&gt;Dar subsídios para o planejamento, execução e avaliação de ações em Redução de Danos.&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>
		</title>
		<content>


 Três estratégias são tradicionalmente adotadas com vistas no controle do uso de drogas:Redução da OfertaRedução da DemandaRedução de Danos </content>
		<related-content>&lt;b&gt;A Redução da Oferta: diz respeito às &lt;/b&gt;ações de erradicação de plantações, repressão à produção, ao refino e ao tráfico de substâncias precursoras, combate à lavagem de dinheiro, fiscalização e controle da produção,comercialização e uso das drogas.&lt;br&gt;&lt;b&gt;Redução da Demanda&lt;/b&gt;: dirigir ações, esforços e recursos para desestimular ou diminuir o consumo; e tratar os usuários e dependentes.&lt;br&gt;&lt;b&gt;Redução de Danos: &lt;/b&gt;orienta a execução de ações para a prevenção das conseqüências danosas à saúde que decorrem do uso de drogas, sem necessariamente, interferir na oferta ou no consumo.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>O que é Redução de Danos (RD)?</title>
		<content>O que é Redução de Danos (RD)? 	  </content>
		<related-content>Existem várias definições de RD, no entanto, todas partem do mesmo princípio: a aplicação de métodos projetados para reduzir o risco do dano associado a certos comportamentos, sem diminuição na freqüência daqueles comportamentos.&lt;br&gt;segundo andrade e colaboradores (2001), “RD é uma política de saúde que se propõe a reduzir os prejuízos de natureza biológica, social e econômica do uso de drogas, pautada no respeito ao indivíduo e no seu direito de consumir drogas”.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>O que é Redução de Danos (RD)?</title>
		<content>O que é Redução de Danos (RD)? “Reduzir os danos à saúde em conseqüência de práticas de risco”  </content>
		<related-content>De forma mais resumida podemos dizer que RD significa &lt;b&gt;“Reduzir os danos à saúde em conseqüência de práticas de risco” &lt;/b&gt;&lt;br&gt;A RD aceita que “&lt;i&gt;bem ou mal, as drogas lícitas e ilícitas fazem parte deste mundo, e escolhe trabalhar para minimizar seus efeitos danosos aos invés de simplesmente ignorá-los ou condená-los&lt;/i&gt;” &lt;br&gt;Aqui, o critério de sucesso de uma intervenção não segue a lei do “tudo ou nada”. São aceitos objetivos parciais. As alternativas não são impostas de “cima para baixo”, por leis ou decretos, mas são desenvolvidas com participação ativa da população beneficiária da intervenção.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>As estratégias de RD...</title>
		<content>As estratégias de RD... Não incentivam o uso nem distribuem drogas.Não são contraditórias, nem dispensam ações preventivas, dirigidas para redução da oferta ou da demanda. Não interessam a produtores e vendedores de drogas. Consideram também os quadros de dependência. Não constituem uma estratégia permissiva. Não passam uma mensagem de descrédito de que seja possível interromper o uso de drogas ou de que os problemas relacionados ao uso podem ser minimizados.  </content>
		<related-content>A RD, portanto, pode ser vista como um novo projeto  conceitual abrangente para integração do que há de melhor em medicina, saúde e política&lt;br&gt;de prevenção” (Marlatt, 1999).&lt;br&gt;Mas, para isso, precisamos entender suas principais estratégias, as quais:&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Princípios da RD</title>
		<content>Princípios da RD 	1) A RD é uma alternativa da saúde pública para os modelos moral, criminal e de doença do uso e da dependência de droga. </content>
		<related-content>A RD tb é pautada em 5 princípios básicos. &lt;br&gt;1º:  &lt;i&gt;A RD é uma alternativa da saúde pública para os modelos moral, criminal e de doença do uso e da dependência de droga. &lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;Ou seja, a RD desvia-se de tais modelos, evitando julgamentos morais de certo ou errado, e oferecendo uma variedade de políticas e de procedimentos que visam à redução das consequencias prejudiciais do comportamento dependente.&lt;/i&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Princípios da RD</title>
		<content>Princípios da RD 	2) A RD reconhece a abstinência como resultados ideal, mas aceita alternativas que reduzam os danos para aqueles que permanecem usando drogas. </content>
		<related-content>2º, &lt;i&gt;A RD reconhece a abstinência como resultados ideal, mas aceita alternativas que reduzam os danos para aqueles que permanecem usando drogas.&lt;/i&gt;&lt;br&gt;A abordagem de redução gradual estimula os indivíduos que tenham comportamento de alto risco a dar um passo de cada vez para reduzir as consequências prejudiciais de seu comportamento.  &lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Princípios da RD</title>
		<content>Princípios da RD 	3) A RD baseia-se nos princípios de pragmatismo empático versus idealismo moralista. </content>
		<related-content>&lt;i&gt;3º, A RD baseia-se nos princípios de pragmatismo empático versus idealismo moralista.&lt;/i&gt;&lt;br&gt;O comportamento prejudicial acontece, sempre foi assim e sempre será. Aceita essa premissa, pergunta-se o que pode ser feito para reduzir o dano e o sofrimento para o indivíduo e a sociedade. O pragmatismo não pergunta se o comportamento em questão é certo ou errado, bom ou ruim, doentio ou saudável, mas se preocupa com o manejo das questões cotidianas e das práticas reais.&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Princípios da RD</title>
		<content>Princípios da RD 	4) A RD promove acesso a serviços de baixa exigência como uma alternativa a abordagens tradicionais de alta exigência. </content>
		<related-content>4º, &lt;i&gt;A RD promove acesso a serviços de baixa exigência como uma alternativa a abordagens tradicionais de alta exigência.&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;Os programas comunitários de rua oferecem um exemplo de abordagem de baixa exigência na redução de danos. Em vez de estabelecer a a abstinência como um pré-requisito de alta exigencia, para receber o tratamento de para dependencia ou outro tipo de assitencia, os defensores da rd estão dispostos a reduzir estes obstáculos. Deste modo, os necessitados tem mais possibilidade de aderir, iniciar, envolver-se com a mudança do comportamento. O programas de baixa exigencia fazem isso de diversas formas, em primeiro lugar, &lt;/i&gt;Os defensores dos serviços de baixa exigência vão até o usuário: estão dispostos a encontrá-lo &lt;i&gt;onde estiver &lt;/i&gt;ao invés de &lt;i&gt;onde deveria estar&lt;/i&gt;. &lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Princípios da RD</title>
		<content>Princípios da RD 	5) A RD é uma abordagem de baixo para cima, baseada na defesa das necessidades do usuário, ao invés de uma abordagem de cima para baixo, promovida por formuladores de políticas. </content>
		<related-content>&lt;i&gt;5º, A RD é uma abordagem de baixo para cima, baseada na defesa das necessidades do usuário, ao invés de uma abordagem de cima para baixo, promovida por formuladores de políticas.&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;i&gt;Ou seja, &lt;/i&gt;Os próprios usuários exigiram dos governos medidas para reduzir os danos associados ao uso de substâncias.&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content>A RD surgiu na Segunda metade do século XX apartir do fracasso das Políticas pautadas em ações repressivas – “Guerra às Drogas” que apresentavam Pouca ênfase nas ações de prevenção. &lt;br&gt;A prática da política de "Guerra às Drogas" não produziu os objetivos desejados e as campanhas alarmistas foram igualmente ineficazes. &lt;br&gt;Assim, a RD surgiu como resposta a um contexto no qual os padrões de uso evidenciavam riscos e danos potenciais – de transmissão de agentes infecciosos, além de danos à saúde decorrentes do próprio consumo das substâncias – portanto, contribuindo diretamente para o uso mais seguro de drogas pelos usuários e indiretamente para &lt;b&gt;reavaliar o mito de que todo contato com as drogas seria invariavelmente perigoso.&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Quando a RD veio para o Brasil?</title>
		<content>Quando a RD veio para o Brasil? </content>
		<related-content>&lt;b&gt;Em 1989&lt;/b&gt; – A SEMUSA de Santos realizou a primeira tentativa de distribuição de equipamentos para uso seguro de droga injetável para os UDIs. No entanto, a ação foi interrompida pelo Ministério Público por ser &lt;b&gt;&lt;i&gt;erroneamente interpretada como incentivo ao uso de drogas.&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;Após várias discussões, fóruns e debates por todo o país, apenas em &lt;b&gt;agosto de 2006&lt;/b&gt;, a antiga Lei de drogas (Lei nº 6.368/76) foi revogada pela Lei nº 11.343 que, em seu artigo 20, diz: &lt;i&gt;“constituem atividades de atenção ao usuário e dependente de drogas e respectivos familiares, para efeito desta Lei, aquelas que visem à melhoria da qualidade de vida e à &lt;/i&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;redução dos riscos e dos danos associados ao uso de drogas&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;”.&lt;/i&gt;&lt;br&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Atividades de RD no Brasil</title>
		<content>Atividades de RD no Brasil Atualmente, existem mais de 100 programas de RD no Brasil. E sua atividade mais conhecida é a substituição de seringas usadas por outras novas e estéreis.     </content>
		<related-content>Embora a RD tenha inicialmente se destacado a partir da distribuição de agulhas e seringas para usuários de drogas injetáveis (UDI), como estratégia para prevenir a transmissão do vírus da AIDS, hoje é equivocado limitá-la a isso, uma vez que outras atividades também são desenvolvidas como:&lt;br&gt;Localização e abordagem da rede de usuários de drogas injetáveis (UDIs).&lt;br&gt;Informações e orientações de saúde.&lt;br&gt;Disponibilização de serviços de saúde.&lt;br&gt;Exames para os demais problemas de saúde.&lt;br&gt;Distribuição de: preservativos , filtros para cachimbo, kits de redução de danos, folhetos, veiculação de mensagens nos telões dos clubes noturnos e disponibilização de informações na internet.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt; &lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Atividades de RD no Brasil</title>
		<content>Atividades de RD no Brasil      </content>
		<related-content>Tb constituem estratégias de RD no Brasil: &lt;br&gt;Testagem anônima para HIV e doenças sexualmente transmissíveis (DSTs). &lt;br&gt;Encaminhamento para avaliação e tratamento médico de problemas relacionados ou não ao HIV, DSTs ou ao uso de álcool e outras drogas.&lt;br&gt;Encaminhamento para tratamento da dependência e para outros recursos sociais da rede de assistência (serviços sociais, reinserção social, jurídicos, educação, etc).&lt;br&gt;Campanhas para diminuir os riscos de acidentes de trânsito relacionados ao uso do álcool, sem proibir amplamente o uso do álcool. &lt;br&gt;Restrição do horário de venda de bebida alcoólica.&lt;br&gt;Mudança de via de utilização ou migração para drogas que causem menor dano.&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title></title>
		<content>
		</content>
		<related-content>Além dessas estratégias, existem outras mais específicas para cada tipo de droga: injetáveis, ingeridas, inaladas ou aspiradas e fumadas.&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Os Serviços de Saúde...</title>
		<content>Os Serviços de Saúde... Pouco a pouco, serviços de saúde e assistência social vêm adotando os princípios da RD e desenvolvendo ações de mesma natureza. </content>
		<related-content>Serviços que trabalham com portadores do HIV, pacientes com AIDS e usuários de drogas, como os Centros de Testagem e Aconselhamento (CTA) e os Centros de Atenção Psicossocial Álcool e outras drogas (CAPS ad), devido à estreita relação com o problema, devem desenvolver ações de RD.&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Conclusão</title>
		<content>Conclusão 		As Estratégias de RD consideram as diferenças individuais, ou seja, o fato de que as pessoas são diferentes entre si, e que, portanto, não se deve propor  ações que exijam comportamento igual para todos em todas as situações. </content>
		<related-content>A proposta de RD apresenta-se, provavelmente, como a única estratégia capaz de, ao invés de colocar as drogas no lugar central e de causa principal dos problemas e "doenças", incluí-las como parte integrante da sociedade e de sua complexa relação com as drogas.&lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Referências</title>
		<content>Referências Drogas e Redução de Danos: uma cartilha para profissionais de saúde. Marcelo Niel e Dartiu Xavier da Silveira (orgs). – São Paulo, 2008.Jornal Brasileiro de Psiquiatria. Edição Especial Redução de Danos, 52 (5): 329-396, 2003.Manual Redução de Danos / Ministério da Saúde, Coordenação Nacional de DST e Aids – Brasília: Ministério da Saúde, 2001. </content>
		<related-content>Apresento algumas referências para quem se interessar...&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/>
	</section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title></title>
		<content> Obrigada!rhaisags@yahoo.com.br </content>
		<related-content>Qualquer dúvida, podem entrar em contato pelo e-mail rhaisags@yahoo.com.br&lt;br&gt;Muito obrigada pela atenção de vcs e até a próxima. &lt;br&gt;&lt;br&gt;</related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/>
	</section>
</document-metadata>
