<!DOCTYPE html PUBLIC "-//W3C//DTD XHTML 1.0 Transitional//EN" "http://www.w3.org/TR/xhtml1/DTD/xhtml1-transitional.dtd">
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<title>Calendário de atividades dos cursos de 2013 | CRRjf</title>
<link rel="shortcut icon" href="http://www.uaihealth.com/favicon.ico" />
<?php include '../variables/variables.php' ?>
<link type="text/css" rel="stylesheet" href="<?php echo '../style/core.css' ?>" />
<!--[if !IE 7]>
	<style type="text/css">
		#corpo {display:table;height:100%}
	</style>
<![endif]-->
</head>

<body>

	<!--custommenu-->
		<div class="custommenu">
			<?php include('../layout/custommenu.php'); ?>
 		</div>
    
	
    	<div id="corpo"> 
    
    			<!-- header -->    
   		 
    	        <div class="header">
   					<?php include('../layout/header.php'); ?>
			    </div>
    
     		
			   	<!--mainmenu-->        
	    	
            	<div class="main">
					<div class="leftmenu">
                    	 <div id="navsite">
	        				<?php include('../layout/leftmenu.php'); ?>
					    </div>
                    </div>    
            
		    			<div class="pagecontent">
        					<?php include('../layout/pagecontent.php') ?>
        					<h1>Calendário dos cursos de 2013 e 2014</h1>
        					<p>Legenda</p>
        					<ul>
        						<li>Hospital Geral e Centros de Atenção Psicossocial - HOSP</li>
        						<li>Intervenção Breve e Aconselhamento Motivacional - IBAM</li>
        						<li>Gerenciamento de Caso e Reinserção Social - GCRS</li>
        						<li>Sistema Judiciário, Ministério Público e Segurança Pública - JUST</li>
        						<li>Profissionais da Atenção Primária em Saúde (PSF e NASF) - APS</li>
        						<li>Atendimento a adolescentes privados de liberdade - ADOLES </li>        						
        					</ul>
        					 					


<script type="text/javascript" src="//ajax.googleapis.com/ajax/static/modules/gviz/1.0/chart.js"> 
	{"dataSourceUrl":"//docs.google.com/spreadsheet/tq?key=0AhS3DMX-IOXAdDBTem1HdlNQVFB1SGV1b1U0V2E0TkE&transpose=0&headers=1&range=A1%3AT187&gid=5&pub=1","options":
		{"vAxes":
			[
				{"useFormatFromData":true,"title":"T\u00edtulo do eixo vertical esquerdo","minValue":null,"viewWindow":
					{"min":null,"max":null
					},"maxValue":null
		      }	
	,{
		"useFormatFromData":true,"minValue":null,"viewWindow":
		{"min":null,"max":null
		},"maxValue":null
		}
	]
	,"titleTextStyle":
	{"fontSize":8
	},"series":
	{"0":
	{"hasAnnotations":false
	}
},"booleanRole":"certainty","title":"T\u00edtulo do gr\u00e1fico","legend":"right","annotations":
{"domain":
{"style":"line"
}
},"hAxis":
{"useFormatFromData":true,"title":"T\u00edtulo do eixo horizontal","minValue":null,"viewWindow":
{"min":null,"max":null
}
,"maxValue":null
},"animation":
{"duration":0
},"width":1360,"height":5000
},"state":
{
},"view":
{"columns":
[0,
{"label":"Nome","properties":
{"role":"annotation"
},"sourceColumn":1
},
{"label":"Setor","properties":
{"role":"annotationText"
},"sourceColumn":2
},
{"label":"Unidade","properties":
{"role":"annotationText"
},"sourceColumn":3
},
{"label":"Categoria Profissional","properties":
{"role":"annotationText"
},"sourceColumn":4
},
{"label":"Curso de Interesse","properties":
{"role":"annotationText"
},"sourceColumn":5
},
{"label":"Selecionado","properties":
{"role":"annotationText"
},"sourceColumn":6
},
{"label":"Curso de Aloca\u00e7\u00e3o 2013","properties":
{"role":"annotationText"
},"sourceColumn":7
},
{"label":"Curso de Aloca\u00e7\u00e3o 2014","properties":
{"role":"annotationText"
},"sourceColumn":8
}]
}
,"isDefaultVisualization":true,"chartType":"Table","chartName":"Gr\u00e1fico 2"
} 
</script>


						</div>
                </div>

   		</div><!-- end.corpo --> 
     
    
    <!--Footer -->
     <div class="footer">
     		<?php include('../layout/footer.php') ?>
     </div> 

</body>
</html>