<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<document-metadata version="1.0" xmlns="http://breeze.macromedia.com/">
	<document-info>
		<title>Intervenção breve e sua aplicação</title>
		<summary></summary>
		<author/>
		<keywords/>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/><view-link href="/Viewer.swf?slide={position}"/>
	</document-info>
	<section type="slide" position="1" xmlns="">
		<title>Intervenção Breve e Sua Aplicação </title>
		<content>Intervenção Breve e Sua Aplicação ACONSELHAMENTO MOTIVACIONAL E INTERVENÇÕES BREVES  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000001.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="2" xmlns="">
		<title>Víviam Vargas de Barros Mestranda em Psicologia pela UFJF </title>
		<content>Víviam Vargas de Barros Mestranda em Psicologia pela UFJF </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000002.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="3" xmlns="">
		<title>Histórico da IB </title>
		<content>Histórico da IB Estratégia bem estruturada, focal e objetiva; Objetiva desenvolver a autonomia dos pacientes; É uma técnica de educação para a saúde. IBs são práticas que focam na identificação de problemas reais ou potenciais e que motivam o indivíduo a fazer algo a respeito disso.   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000003.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="4" xmlns="">
		<title>Por que pensar em IB? </title>
		<content>Por que pensar em IB? As IBs são mais eficazes que os tratamentos mais longos para casos menos graves e em casos mais graves elas são tão eficazes quanto; Supre a demanda de prevenção primária e secundária;  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000004.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="5" xmlns="">
		<title>Por que pensar em IB? </title>
		<content>Por que pensar em IB? Facilita o referenciamento de casos mais graves; Tem baixo custo; Tratamento precoce reduz problemas ao paciente e à sociedade;  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000005.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="6" xmlns="">
		<title>Por que pensar em IB? </title>
		<content>Por que pensar em IB? Ajuda na promoção de saúde e prevenção de doenças e de riscos associados (importância da APS); Pode reduzir de 23 a 26% a taxa de mortalidade.   </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000006.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="7" xmlns="">
		<title>Que elementos desencadeiam a motivação para a mudança? </title>
		<content>Que elementos desencadeiam a motivação para a mudança? Feedback (devolução); Responsibility (responsabilidade); Advice (recomendações); Menu (inventário); Empathy (empatia); Self-efficacy (auto-eficácia). </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000007.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="8" xmlns="">
		<title>Uso do resultado da triagem para a IB </title>
		<content>Uso do resultado da triagem para a IB Os testes de triagem nos permitem oferecer um feedback personalizado; Devem ser usados para gerar reflexão; Solicite as preocupações do paciente; Faça uso da escuta reflexiva para responder às reações do paciente     </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000008.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="9" xmlns="">
		<title>Uso dos resultados da triagem </title>
		<content>Uso dos resultados da triagem Resuma o que foi discutido incluindo: Riscos e problemas que surgiram na avaliação; Reações do paciente ao resultado; Convite para que o paciente corrija ou acrescente algo ao resumo. Exemplificar. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000009.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="10" xmlns="">
		<title>Uso dos resultados da triagem </title>
		<content>Uso dos resultados da triagem ≠intervenções de acordo com os níveis de risco (AUDIT):  Nível de Risco Intervenção Escores ZONA I PREVENÇÃO PRIMÁRIA 0 - 7 ZONA II ORIENTAÇÃO BÁSICA 8 -15 ZONA III INTERVENÇÃO BREVE E MONITORAMENTO 16 -19  ZONA IV ENCAMINHAMENTO PARA SERVIÇO ESPECIALIZADO 20 - 40 </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000010.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="11" xmlns="">
		<title>Uso dos resultados da triagem/ ASSIST </title>
		<content>Uso dos resultados da triagem/ ASSIST Nível de Risco Intervenção Escores Álcool/Outras drogas Baixo Risco PREVENÇÃO PRIMÁRIA ORIENTAÇÃO BÁSICA 0 – 10/ 0-3 Risco Moderado INTERVENÇÃO BREVE E MONITORAMENTO 11-26/ 4-26 Alto Risco ENCAMINHAMENTO PARA SERVIÇO ESPECIALIZADO 27 ou mais </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000011.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="12" xmlns="">
		<title>Zona III – Uso Nocivo  </title>
		<content>Zona III – Uso Nocivo  Se o paciente fizer uso nocivo de mais de uma substância, escolha uma para focar a intervenção: A de maior escore no Envolvimento Específico com a Droga do ASSIST; A que preocupa mais o paciente; A que está sendo injetada. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000012.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="13" xmlns="">
		<title>Qual a ≠ entre Aconselhamento Breve e Orientações Básicas? </title>
		<content>Qual a ≠ entre Aconselhamento Breve e Orientações Básicas? Aconselhamento Sistemático e focal; Engajamento rápido do paciente/Implementação imediata das estratégias; &gt; tempo/ &gt; conteúdo &gt; necessidade de EM e escuta reflexiva Reduzir o risco de danos Orientações Oferece ferramentas gerais para mudança de atitude e diferentes problemas; Gera reflexão do paciente;  &lt; tempo/&lt; conteúdo  Evitar que danos ocorram </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000013.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="14" xmlns="">
		<title>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve </title>
		<content>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve Dê conselhos breves: Use as orientações básicas para iniciar a discussão; Informe sobre os danos identificados pelo teste e sua relação com os sintomas do paciente; Mostre a seriedade da situação. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000014.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="15" xmlns="">
		<title>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve </title>
		<content>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve Avalie e aconselhe de acordo com os estágios de mudança;  Analise que fatores contribuem para o uso; A gravidade do problema e suas consequências.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000015.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="16" xmlns="">
		<title>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve </title>
		<content>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve Para todos os estágios pode-se utilizar a sequência: Retorno -&gt; Informação -&gt; Seleção de metas -&gt; Aconselhamento -&gt; Encorajamento.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000016.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="17" xmlns="">
		<title>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve </title>
		<content>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve Treinamento de habilidades: Plano de Mudança de Hábitos; Lista de benefícios da redução do consumo; Situações de alto risco; Estratégias para resistir ou evitar essas situações; Ideias para lidar com a solidão e com o tédio.  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000017.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="18" xmlns="">
		<title>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve </title>
		<content>Elementos Essenciais do Aconselhamento Breve Acompanhamento; Estratégias de manutenção contidas no plano de aconselhamento inicial; Observação do êxito ou não do paciente; Se não houver êxito, encaminhe para tratamento especializado ou faça monitoramento e acompanhamento continuado. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000018.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="19" xmlns="">
		<title>Zona IV – Provável Dependência </title>
		<content>Zona IV – Provável Dependência IB como forma de engajar os pacientes no tratamento; Ofereça informações sobre a rede e os recursos disponíveis, se for possível, entre em contato para o paciente. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000019.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="20" xmlns="">
		<title>Zona IV – Provável Dependência </title>
		<content>Zona IV – Provável Dependência Se houver resistência quanto ao referenciamento, use a sequência: Feedback -&gt; conselho -&gt; responsabilidade -&gt; informação -&gt; encorajamento -&gt; acompanhamento. </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000020.jpg"/></section>
	<section type="slide" position="21" xmlns="">
		<title>Obrigada!!! viviamvb@yahoo.com.br  </title>
		<content>Obrigada!!! viviamvb@yahoo.com.br  </content>
		<related-content></related-content>
		<thumbnail href="data/thumb/thumb_slide_000021.jpg"/></section>
</document-metadata>
